**汪輝祖**（），字**煥曾**，號**龍莊**，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[蕭山人](../Page/蕭山.md "wikilink")。[清代乾嘉時期的良吏](../Page/清代.md "wikilink")。

## 生平

十一岁时父汪楷客死[广东](../Page/广东.md "wikilink")，赖继母王氏、生母徐氏抚养成人，十七岁入[县学](../Page/县学.md "wikilink")，乾隆三十三年（1768年）中举，開始赡养生母和继母。二十歲擔任[师爷](../Page/师爷.md "wikilink")，历佐江浙州县[牧令凡十六年](../Page/牧令.md "wikilink")，“讲习律令，剖条发蕴，寻绎究竟，轻重之间，不爽铢黍”，“治爰书不设成见，平情静虑，易地而身处，侔境揣形，反覆求间，予以可生之路”\[1\]，精明-{zh-hans:干;
zh-hant:幹;}-炼，博览群书，偵“童养媳非媳”案，时有“事经汪君，必无冤狱”之誉。乾隆四十年（1775年）年中[進士](../Page/進士.md "wikilink")，官湖南[甯遠縣](../Page/寧遠縣.md "wikilink")[知縣](../Page/知縣.md "wikilink")，曾言“親民之治，實惟州縣，州縣而上，皆以整飭州縣之治為治而已。”“州縣一官作孽易，造福亦易”\[2\]。

汪輝祖同時也是一位史學家，自-{云}-“诸史年四十又八，始得内版[二十一史及](../Page/二十一史.md "wikilink")《[旧唐书](../Page/旧唐书.md "wikilink")》、《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》，通二十三种，五六年来佐吏余功，以读史自课”\[3\]，成就颇大，“每谓史才难得，俗学多乖”，乃“考核同异，折衷是非”。\[4\]乾隆五十六年（1791），以足疾归里，途经宁远时，“民空邑走送境上，老幼泣拥，舆不得行”\[5\]

嘉慶元年（1796年）臥病，命兒輩著年譜《[病榻夢痕錄](../Page/病榻夢痕錄.md "wikilink")》，後收入《[汪龍莊遺書](../Page/汪龍莊遺書.md "wikilink")》。[王宗炎曾撰](../Page/王宗炎.md "wikilink")《[汪龍莊行狀](../Page/汪龍莊行狀.md "wikilink")》。著有《[元史本證](../Page/元史本證.md "wikilink")》、《[史姓韻編](../Page/史姓韻編.md "wikilink")》、《[九史同姓名略](../Page/九史同姓名略.md "wikilink")》、《[二十四史同姓名錄](../Page/二十四史同姓名錄.md "wikilink")》、《[三史同名錄](../Page/三史同名錄.md "wikilink")》、《[元史證字](../Page/元史證字.md "wikilink")》、《[學治臆說](../Page/學治臆說.md "wikilink")》、《》等\[6\]。

## 注釋

## 參考書目

  - 《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》卷四七七《循吏傳》
  - 《[清史列傳](../Page/清史列傳.md "wikilink")》卷七十五
  - 鲍永军：《绍兴师爷汪辉祖研究》

## 參見

  - [幕友手冊](../Page/幕友手冊.md "wikilink")

[Category:乾隆三十三年戊子科舉人](../Category/乾隆三十三年戊子科舉人.md "wikilink")
[Category:清朝寧遠縣知縣](../Category/清朝寧遠縣知縣.md "wikilink")
[Category:清朝法學家](../Category/清朝法學家.md "wikilink")
[Category:清朝歷史學家](../Category/清朝歷史學家.md "wikilink")
[Category:萧山人](../Category/萧山人.md "wikilink")
[H](../Category/汪姓.md "wikilink")

1.  王宗炎：《晚闻居士遗集》卷8《汪龙庄行状》。
2.  汪輝祖：《學治說贅·福孽辯》
3.  汪辉祖：《史姓韵编自序》
4.  [吴锡麒](../Page/吴锡麒.md "wikilink")：《有正味斋骈体文续集》卷8《汪龙庄同年诔》
5.  阮元：《研经室二集》卷3《循吏汪辉祖传》。
6.  王宗炎《汪龙庄行状》载其作品有36种505卷，今存13种189卷。